<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.5.1">Jekyll</generator><link href="http://blog.makeitreal.camp/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://blog.makeitreal.camp/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2020-11-03T12:24:17-05:00</updated><id>http://blog.makeitreal.camp/</id><title type="html">El Blog de Make it Real</title><subtitle>Un espacio para compartir conocimiento en programación y emprendimiento.</subtitle><entry><title type="html">Mujeres programadoras: Ana María Sosa</title><link href="http://blog.makeitreal.camp/mujeres-programadoras-ana-maria-sosa/" rel="alternate" type="text/html" title="Mujeres programadoras: Ana María Sosa" /><published>2020-11-03T03:00:00-05:00</published><updated>2020-11-03T03:00:00-05:00</updated><id>http://blog.makeitreal.camp/mujeres-programadoras-ana-maria-sosa</id><content type="html" xml:base="http://blog.makeitreal.camp/mujeres-programadoras-ana-maria-sosa/">&lt;p&gt;Tuvimos la oportunidad de entrevistar a Ana María Sosa para que nos contara sobre su experiencia como programadora y por qué es importante que las mujeres se involucren en este campo.&lt;!-- more --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;cómo-cambió-tu-vida-make-it-real&quot;&gt;¿Cómo cambió tu vida Make It Real?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://makeitreal.camp/?utm_source=blog&amp;amp;utm_medium=web&amp;amp;utm_campaign=inbound&amp;amp;utm_content=mujeres-programadoras-ana-maria-sosa&quot;&gt;Make It Real&lt;/a&gt; me ayudó a entender muchos conceptos técnicos además que a través de los proyectos con los mentores iba practicando como si estuviera en un trabajo. Tuve un acompañamiento INCREÍBLE de Germán cuando tenía dudas, y esa humildad y paciencia con la que me explicaba las cosas hace que ahora en mi trabajo me guste enseñar con paciencia.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;qué-consejos-das-para-una-mujer-ó-persona-que-está-aprendiendo-a-programar&quot;&gt;¿Qué consejos das para una mujer ó persona que está aprendiendo a programar?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La paciencia de nuevo es vital, porque uno tiende a rendirse o estresarse cuando el código no anda. También que el inglés ahora es fundamental. Y que todos en algún punto también pasamos por el proceso de aprendizaje y no estamos solos en esto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;qué-estás-haciendo-ahora&quot;&gt;¿Qué estás haciendo ahora?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Actualmente trabajando en &lt;a href=&quot;https://www.globant.com/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Globant&lt;/a&gt;, como Web UI Developer, en Noviembre 2020 cumplo dos años en la compañía y sigo organizando la comunidad de &lt;a href=&quot;https://pionerasdev.co/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;@Pionerasdev&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;por-qué-crees-que-es-importante-que-las-mujeres-se-involucren-en-este-campo-desarrollo-web-programación&quot;&gt;¿Por qué crees que es importante que las mujeres se involucren en este campo (desarrollo web, programación)?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Las mujeres tenemos muchísimo para aportar en los equipos de desarrollo, siento que tenemos grandes ideas que hacen que los procesos mejoren. Tuve la oportunidad de estar en equipo donde el equipo de desarrollo era en su mayoría chicas y el compromiso, la calidad y el compañerismo era espectacular&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;algo-más-que-nos-quieras-compartir&quot;&gt;¿Algo más que nos quieras compartir?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Cada vez que la gente me pregunta de un bootcamp, les recomiendo &lt;a href=&quot;http://makeitreal.camp/?utm_source=blog&amp;amp;utm_medium=web&amp;amp;utm_campaign=inbound&amp;amp;utm_content=mujeres-programadoras-ana-maria-sosa&quot;&gt;Make It Real&lt;/a&gt;, ahora hay muchos bootcamps pero siento que el valor agregado de este es el buen trato y el tiempo que se le saca a los estudiantes, cuando Germán me daba las mentorías yo veía en él que no era una persona interesada por el dinero, porque como todos sabemos son profesiones bien pagadas, sino su pasión por enseñar y transmitir el amor a la programación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi invitación para las chicas es que no se rindan, que el camino es largo pero prometedor y que entre más chicas haya en la industria será mejor para todas 😊, porque así podremos compartir y crecer juntas.&lt;/p&gt;</content><author><name>Diana Vanegas</name></author><summary type="html">Tuvimos la oportunidad de entrevistar a Ana María Sosa para que nos contara sobre su experiencia como programadora y por qué es importante que las mujeres se involucren en este campo.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://blog.makeitreal.camp/assets/images/ana-maria-sosa.jpg" /></entry><entry><title type="html">Mujeres programadoras: Leslie Restrepo</title><link href="http://blog.makeitreal.camp/mujeres-programadoras-leslie-restrepo/" rel="alternate" type="text/html" title="Mujeres programadoras: Leslie Restrepo" /><published>2020-11-03T02:00:00-05:00</published><updated>2020-11-03T02:00:00-05:00</updated><id>http://blog.makeitreal.camp/mujeres-programadoras-leslie-restrepo</id><content type="html" xml:base="http://blog.makeitreal.camp/mujeres-programadoras-leslie-restrepo/">&lt;p&gt;Le pedimos a Leslie que nos compartiera su historia como programadora y cómo &lt;a href=&quot;http://makeitreal.camp/?utm_source=blog&amp;amp;utm_medium=web&amp;amp;utm_campaign=inbound&amp;amp;utm_content=mujeres-programadoras-leslie-restrepo&quot;&gt;Make it Real&lt;/a&gt; la ayudó a hacer ese sueño realidad.&lt;!-- more --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Yo estaba en un punto donde habían muchas transiciones en mi vida, y a veces te preguntas si estás en el camino correcto. Pero &lt;a href=&quot;http://makeitreal.camp/?utm_source=blog&amp;amp;utm_medium=web&amp;amp;utm_campaign=inbound&amp;amp;utm_content=mujeres-programadoras-leslie-restrepo&quot;&gt;Make it Real&lt;/a&gt; llegó a mi con un montón de cosas por aprender y a ser ¡un desafío!. Al final, me convirtió en una mejor programadora, con mas visión y control sobre mis programas. Además, los tutores siempre estaban ahí para ayudarme, así que nunca me perdí en nada. Lo que me gusta es que siempre se están renovando, estamos en una industria donde todo cambia muy rápido, y &lt;a href=&quot;http://makeitreal.camp/?utm_source=blog&amp;amp;utm_medium=web&amp;amp;utm_campaign=inbound&amp;amp;utm_content=mujeres-programadoras-leslie-restrepo&quot;&gt;Make it Real&lt;/a&gt; siempre está innovando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nosotras, las mujeres, estamos en una industria que es mayormente dominada por hombres, te das cuenta que eres una de las pocas que va a estar cambiando la historia, yo me siento parte de ese cambio, y sé que no fue fácil, pero nunca me rendí. No me importó que fuera la única de mi semestre, ni de la clase, ni la única ingeniera en las 5 compañías para las que he trabajado. Muchas veces vas a sentir presión de mucha gente, pero todo tiene sus ventajas, somos detalladas, más dedicadas y mas organizadas. Mi consejo es nunca sentirse intimidado, ni inferior, porque eso es solo un concepto erróneo de hace muchas generaciones atrás. Te vas a sorprender de lo mucho que puedes dar y que muchas personas pueden aprender de ti. Sé curiosa y siempre ve por más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actualmente soy desarrolladora Front End en una compañía que trabaja con big data, gráficas, movimiento de tráfico y análisis de perfiles (y otro montón de cosas re-locas que no puedo mencionar aquí). También trabajo como freelancer en otros proyectos como aplicaciones móviles en plataformas web para centros de buceo, membresías, malls con geolocalización, aplicaciones para mascotas entre otros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde hace muchos años las mujeres fuimos pioneras en el área de la computación, las mujeres definitivamente deberían involucrarse más en el campo de la programación, porque la tecnología está avanzando a pasos agigantados, siempre hay algo nuevo que construir y hay muchas ideas valiosas que vale la pena ir y convertirlas en realidad. Tenemos que dejar atrás esos estereotipos que afectan a nuestra sociedad, y si de verdad nos gusta, elegir desarrollo de software va a ser una puerta que se va a abrir a una inmensidad de cosas que puedes hacer y de seguro las demás personas en diferentes carreras te van a considerar un genio!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nunca desistas de lo que quieres en tu vida, aprende, crea, enseña … y repite, esa es la clave para obtener ese teclado negro!&lt;/p&gt;</content><author><name>Diana Vanegas</name></author><summary type="html">Le pedimos a Leslie que nos compartiera su historia como programadora y cómo Make it Real la ayudó a hacer ese sueño realidad.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://blog.makeitreal.camp/assets/images/leslie-restrepo.jpg" /></entry><entry><title type="html">Introducción al Aprendizaje Automático (Machine Learning)</title><link href="http://blog.makeitreal.camp/introduccion-al-aprendizaje-automatico-machine-learning/" rel="alternate" type="text/html" title="Introducción al Aprendizaje Automático (Machine Learning)" /><published>2020-10-09T02:00:00-05:00</published><updated>2020-10-09T02:00:00-05:00</updated><id>http://blog.makeitreal.camp/introduccion-al-aprendizaje-automatico-machine-learning</id><content type="html" xml:base="http://blog.makeitreal.camp/introduccion-al-aprendizaje-automatico-machine-learning/">&lt;p&gt;El &lt;strong&gt;Aprendizaje Automático&lt;/strong&gt; está en todas partes: filtra correos en tu bandeja de entrada, te sugiere artículos en Amazon y películas en Netflix, etiqueta tus fotos de Facebook, identifica tu voz en Siri, identifica frases en la búsqueda de Google y detecta fraudes financieros, por nombrar algunas aplicaciones.&lt;!-- more --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y este es sólo el comienzo. Eventualmente el Aprendizaje Automático conducirá nuestros autos, identificará y prevendrá enfermedades, será nuestro asistente personal en las tareas del hogar, entre otras aplicaciones que aún no nos imaginamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero no nos adelantemos. Veamos qué es el Aprendizaje Automático y cómo funciona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Aprendizaje Automático es una técnica que nos permite predecir, identificar o realizar sugerencias con la ayuda de computadoras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La forma en que funciona el Aprendizaje Automático es la siguiente: &lt;strong&gt;a partir de información existente se utiliza un algoritmo para entrenar un programa que va a aprender a predecir, identificar o sugerir algo nuevo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Generalmente, los proyectos de Aprendizaje Automático se componen de los siguientes pasos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Preparar la información.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Seleccionar el algoritmo de entrenamiento.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Evaluar los resultados.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-preparar-de-la-información&quot;&gt;1. Preparar de la información&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Todo proyecto de Aprendizaje Automático requiere información preexistente. Esa información puede salir de los datos de una empresa, organización o datos históricos, entre otros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El siguiente paso es cargar, visualizar y limpiar la información. Puede que la información no esté en el formato que queremos o que la información no esté completa.  Además tenemos que seleccionar los datos que son relevantes para nuestro modelo y muchas veces vamos a necesitar manipular esos datos para que sean consistentes (p.e. pasar todo el texto a minúsculas o normalizar las opciones).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-seleccionar-el-algoritmo-de-entrenamiento&quot;&gt;2. Seleccionar el algoritmo de entrenamiento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Los algoritmos de entrenamiento se pueden clasificar en dos grandes categorías: aprendizaje supervisado y no supervisado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el &lt;strong&gt;aprendizaje supervisado&lt;/strong&gt; utilizamos la información preexistente para hacer predicciones de nueva información. Por ejemplo, podemos predecir la necesidad de personal de un restaurante basados en información histórica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ejemplos de algoritmos en esta categoría incluyen: Regression Analysis, Support Vector Machine, Decision Tree, Random Forest y Neural Networks, entre otros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el &lt;strong&gt;aprendizaje no supervisado&lt;/strong&gt; queremos encontrar patrones ocultos que se encuentren en la información preexistente. Por ejemplo, entender cuáles son los productos de una tienda que los clientes compran al tiempo o encontrar segmentos de clientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ejemplos de algoritmos en esta categoría incluyen: k-Means Clustering, Association Rules y Principal Component Analysis, entre otros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada algoritmo tiene parámetros que se pueden ajustar para buscar mejores resultados.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-evaluar-los-resultados&quot;&gt;3. Evaluar los resultados&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Después de construir el modelo, es importante evaluarlo. Existen varias métricas que nos pueden ayudar dependiendo de lo que estemos midiendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo, si estamos intentando predecir si una persona se va a registrar en una página, podemos calcular la precisión como la proporción de predicciones que fueron correctas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado, si estamos intentado predecir el precio de un apartamento una mejor métrica es la raíz del error cuadrátrico medio., que no es más que una forma de medir qué tan cerca nuestro modelo estuvo en las predicciones.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;por-dónde-empezar&quot;&gt;¿Por dónde empezar?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aunque es posible implementar &lt;strong&gt;Aprendizaje Automático&lt;/strong&gt; en cualquier lenguaje de programación, Python es el lenguaje más usado debido a que es relativamente fácil de aprender y tiene excelentes librerías como &lt;a href=&quot;https://numpy.org/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Numpy&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://pandas.pydata.org/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Pandas&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://scikit-learn.org/stable/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;scikit-learn&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://matplotlib.org/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Matplotlib&lt;/a&gt;, entre otras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adicionalmente, existe un ambiente de ejecución llamado &lt;a href=&quot;https://jupyter.org/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Jupyter Notebook&lt;/a&gt; que permite crear documentos con código, texto y visualizaciones. Es una forma fácil y rápida de empezar de experimentar con Python y el Aprendizaje Automático en general.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En Make It Real tenemos un &lt;a href=&quot;https://makeitreal.camp/data-science-online?utm_source=blog&amp;amp;utm_medium=web&amp;amp;utm_campaign=inbound&quot;&gt;programa de Data Science&lt;/a&gt; en donde aprenderás los conceptos, técnicas y librerías que te ayudarán a ver los datos de una forma diferente de la mano de mentores experimentados. Te invitamos a conocerlo!&lt;/p&gt;</content><author><name>Germán Escobar</name></author><summary type="html">El Aprendizaje Automático está en todas partes: filtra correos en tu bandeja de entrada, te sugiere artículos en Amazon y películas en Netflix, etiqueta tus fotos de Facebook, identifica tu voz en Siri, identifica frases en la búsqueda de Google y detecta fraudes financieros, por nombrar algunas aplicaciones.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://blog.makeitreal.camp/assets/images/bg-images/data-points.jpg" /></entry><entry><title type="html">Creando una Web API con Node.js y Express</title><link href="http://blog.makeitreal.camp/creando-un-api-nodejs-express/" rel="alternate" type="text/html" title="Creando una Web API con Node.js y Express" /><published>2020-09-30T02:00:00-05:00</published><updated>2020-09-30T02:00:00-05:00</updated><id>http://blog.makeitreal.camp/creando-un-api-nodejs-express</id><content type="html" xml:base="http://blog.makeitreal.camp/creando-un-api-nodejs-express/">&lt;p&gt;Una Web API nos permite exponer funcionalidad de una aplicación a través del protocolo HTTP. En este tutorial vamos a crear una Web API utilizando &lt;a href=&quot;https://nodejs.org/en/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Node.js&lt;/a&gt; y una librería llamada &lt;a href=&quot;https://expressjs.com/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Express&lt;/a&gt;. &lt;!-- more --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para seguir este tutorial vas a necesitar lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Estar familiarizado con JavaScript y &lt;a href=&quot;https://nodejs.org/en/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Node.js&lt;/a&gt;. Si no lo estás te recomiendo el siguiente post: &lt;a href=&quot;/introduccion-a-nodejs/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Introducción a Node.js&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estar familiarizado con la línea de comandos. Si no lo estás te recomiendo el siguiente post: &lt;a href=&quot;/la-linea-de-comandos/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;La línea de comandos&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tener instalado &lt;a href=&quot;https://nodejs.org/en/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Node.js&lt;/a&gt; en tu computador. Si no lo tienes puedes seguir &lt;a href=&quot;https://github.com/makeitrealcamp/node-installation&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;estas instrucciones&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tener instalado un editor de texto como &lt;a href=&quot;https://code.visualstudio.com/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;VSCode&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://atom.io/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Atom&lt;/a&gt; o uno similar.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estar familiarizado con el protocolo HTTP. Si no lo estás te recomiendo el siguiente post: &lt;a href=&quot;/el-protocolo-http/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;El protocolo HTTP&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Un API (por sus siglas en Ingles Application Programming Interface) es, en general, una forma en que un software interactúa con otro software. Una &lt;strong&gt;Web API&lt;/strong&gt; es un tipo de API que utiliza el protocolo HTTP como forma de comunicación utilizando algún formato de intercambio de información como XML o JSON.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El servicio que vamos a crear le va a permitir a otras aplicaciones publicar, editar, eliminar y listar &lt;strong&gt;frases célebres&lt;/strong&gt;. Cada frase célebre va a estar compuesta de un texto y un autor. Por ejemplo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Texto:&lt;/strong&gt; No hay caminos para la paz; la paz es el camino.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; Mahatma Gandhi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;json-javascript-object-notation&quot;&gt;JSON (JavaScript Object Notation)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para nuestra API vamos a utilizar JSON como formato de intercambio de información. JSON es un formato que es fácil de interpretar por una aplicación y al mismo tiempo legible por un humano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veamos un ejemplo de JSON en el que estamos representando un vuelo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-json highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
  &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;airline&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Oceanic&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
  &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;status&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;crashed&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
  &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;departure&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;iata&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;SYD&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;time&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;2004-09-22 14:55&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
  &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;JSON es parecido a un objeto de JavaScript pero con algunas diferencias importantes:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Los nombres de las propiedades &lt;strong&gt;deben&lt;/strong&gt; estar entre comillas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Los valores pueden ser de los siguientes tipos únicamente: String, Number, Boolean, Array, JSON Object.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;configurando-el-proyecto&quot;&gt;Configurando el proyecto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Abre una línea de comandos y crea una carpeta para el proyecto:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-shell highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;mkdir quotes
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ingresa a la carpeta e inicializa el proyecto ejecutando los siguientes comandos:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-shell highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd &lt;/span&gt;quotes
npm init -y
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ahora instala &lt;a href=&quot;https://expressjs.com/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Express&lt;/a&gt; con el siguiente comando:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-shell highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;npm install express
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;creando-la-primera-ruta&quot;&gt;Creando la primera ruta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Abre la carpeta del proyecto en tu editor de texto preferido (&lt;a href=&quot;https://code.visualstudio.com/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;VSCode&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://atom.io/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Atom&lt;/a&gt;, etc.) y crea el archivo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;index.js&lt;/code&gt; con el siguiente contenido:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;express&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;require&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;express&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;app&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;express&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// nuestra primera ruta&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;app&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;get&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'/quotes'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;req&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;res&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;res&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;json&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;([&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;text&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Quote 1&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;author&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Author 1&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;},&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;text&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Quote 2&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;author&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Author 2&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;])&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;})&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;app&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;listen&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3000&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;console&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;log&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Servidor listo ...&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;))&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Guarda el archivo y ejecútalo con el siguiente comando:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-shell highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;node index.js
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Deberías ver el texto “Servidor listo …“. Abre un navegador en la dirección http://localhost:3000/quotes, deberías ver el JSON que estamos retornando de la ruta:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-json highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;text&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Quote 1&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;author&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Author 1&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;},{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;text&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Quote 2&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;author&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Author 2&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}]&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para detener el servidor oprime &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Ctrl + C&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;almacenando-las-frases&quot;&gt;Almacenando las frases&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aunque no vamos a guardar las frases en una base de datos, sí vamos a crear un módulo que nos almacene las frases en memoria. Crea un archivo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;quotes.js&lt;/code&gt; con el siguiente contenido:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quotes&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[]&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;let&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;nextId&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;list&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quotes&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;create&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;text&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;author&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quote&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;id&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;nextId&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;text&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;author&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quotes&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;push&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quote&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;nextId&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;++&lt;/span&gt;

  &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quote&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;module&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;exports&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;list&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;create&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ahora vamos a importarlo y utilizarlo desde &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;index.js&lt;/code&gt;, que debería quedar de la siguiente forma:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;express&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;require&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;express&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quotes&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;require&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;./quotes&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;app&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;express&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// nuestra primera ruta&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;app&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;get&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'/quotes'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;req&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;res&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;res&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;json&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quotes&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;list&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;())&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;})&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;app&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;listen&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3000&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;console&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;log&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Servidor listo ...&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;))&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Reinicia el servidor (lo detienes oprimiendo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Ctrl + C&lt;/code&gt; y lo inicias con el comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;node index.js&lt;/code&gt;) y refresca el navegador, deberías ver un arreglo vacío:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-json highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[]&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-ruta-para-crear-frases&quot;&gt;La ruta para crear frases&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos ahora a crear la ruta que nos va a permitir crear las frases. Para eso debemos decirle a &lt;a href=&quot;https://expressjs.com/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Express&lt;/a&gt; que vamos a recibir JSON de los clientes. Eso se hace con la siguiente línea:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;app&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;use&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;express&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;json&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;())&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Y la ruta sería la siguiente. Fíjate que la ruta es la misma que la anterior, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/quotes&lt;/code&gt;, pero cambia el método, ahora vamos a utilizar POST:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;app&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;post&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'/quotes'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;req&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;res&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;text&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;author&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;req&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;body&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quote&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quotes&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;create&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;text&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;author&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;res&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;json&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quote&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;})&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Unido con lo anterior el archivo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;index.js&lt;/code&gt; debería quedar de la siguiente forma:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;express&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;require&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;express&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quotes&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;require&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;./quotes&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;app&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;express&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;app&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;use&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;express&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;json&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;())&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// nuestra primera ruta&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;app&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;get&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'/quotes'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;req&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;res&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;res&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;json&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quotes&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;list&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;())&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;})&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// ruta para crear frases&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;app&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;post&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'/quotes'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;req&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;res&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;text&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;author&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;req&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;body&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quote&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quotes&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;create&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;text&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;author&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;res&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;json&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quote&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;})&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;app&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;listen&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3000&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;console&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;log&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Servidor listo ...&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;))&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El método POST no se puede probar desde un navegador como hicimos con la ruta de listar, así que vamos a utilizar una herramienta llamada curl en la línea de comandos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inicia el servidor y abre otra pestaña en la línea de comandos para probar la nueva ruta:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-shell highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;curl -X POST -d &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'{ &quot;text&quot;: &quot;Quote 1&quot;, &quot;author&quot;: &quot;Author 1&quot; }'&lt;/span&gt; http://localhost:3000/quotes
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Crea varias rutas y revisa que la ruta de listar las muestre, puedes utilizar el siguiente comando:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-shell highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;curl http://localhost:3000/quotes
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota:&lt;/strong&gt; En vez de curl puedes utilizar una herramienta gráfica como &lt;a href=&quot;https://www.postman.com/&quot;&gt;Postman&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;las-rutas-para-editar-y-eliminar&quot;&gt;Las rutas para editar y eliminar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para crear las rutas de editar y eliminar primero tenemos que modificar el archivo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;quotes.js&lt;/code&gt; para agregar los métodos de editar y eliminar:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quotes&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[]&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;nextId&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;list&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quotes&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;create&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;text&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;author&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// ...&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// nuevas funciones&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;edit&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;id&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;text&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;author&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;idx&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quotes&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;findIndex&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;q&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;q&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;id&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;===&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;id&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;idx&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quotes&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;idx&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;].&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;text&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;text&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quotes&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;idx&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;].&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;author&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;author&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;destroy&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;id&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;idx&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quotes&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;findIndex&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;q&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;q&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;id&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;===&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;id&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;idx&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;arry&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;splice&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;idx&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;module&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;exports&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;list&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;create&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;edit&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;destroy&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Y ahora creamos las nuevas rutas en &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;index.js&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// ...&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;app&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;patch&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'/quotes/:id'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;req&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;res&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;text&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;author&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;req&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;body&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quotes&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;edit&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;req&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;params&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;id&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;text&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;author&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;res&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;status&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;204&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;send&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;})&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;app&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;delete&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'/quotes/:id'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;req&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;res&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;quotes&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;destroy&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;req&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;params&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;id&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;res&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;status&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;204&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;send&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;})&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;app&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;listen&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3000&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;console&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;log&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Servidor listo ...&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;))&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Reinicia el servidor. Puedes utilizar los siguientes comandos para probar la ruta de crear, editar y eliminar frases respectivamente:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-shell highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;curl -X POST -H &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Content-Type: application/json&quot;&lt;/span&gt; -d &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'{ &quot;text&quot;: &quot;Quote 1&quot;, &quot;author&quot;: &quot;Author 1&quot; }'&lt;/span&gt; http://localhost:3000/quotes
curl -X PATCH -H &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Content-Type: application/json&quot;&lt;/span&gt; -d &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'{ &quot;text&quot;: &quot;Quote 2&quot;, &quot;author&quot;: &quot;Author 2&quot; }'&lt;/span&gt; http://localhost:3000/quotes/0
curl -X DELETE http://localhost:3000/quotes/0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Felicitaciones, has creado tu primera Web API! Puedes encontrar el código completo en &lt;a href=&quot;https://github.com/makeitrealcamp/quotes-app&quot;&gt;este enlace&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;por-qué-restful-api&quot;&gt;¿Por qué RESTful API?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;REST es una arquitectura que se utiliza para las Web API en donde se hace uso de la semántica del protocolo HTTP, es decir, los métodos, los códigos de respuesta y encabezados HTTP, entre otros. Además, las rutas se definen con un patrón muy estándar. Para nuestro ejemplo de frases (quotes) sería el siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;GET /quotes&lt;/code&gt; para listar.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;POST /quotes&lt;/code&gt; para crear.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;PATCH /quotes/:id&lt;/code&gt; para editar.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;DELETE /quotes/:id&lt;/code&gt; para eliminar.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;GET /quotes/:id&lt;/code&gt; para mostrar una frase específica.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En vez de &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;quotes&lt;/code&gt; podría ser cualquier otro recurso como productos, facturas, empleados, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusión&quot;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En este tutorial vimos cómo crear y probar una RESTful API con &lt;a href=&quot;https://nodejs.org/en/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Node.js&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://expressjs.com/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Express&lt;/a&gt;, que le permite a una aplicación exponer funcionalidad a otros clientes o aplicaciones. Los siguientes pasos serían:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Agregar validaciones.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Utilizar una base de datos como &lt;a href=&quot;https://www.mongodb.com/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;MongoDB&lt;/a&gt; en vez de guardar las frases en memoria.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Implementar algún mecanismo de autenticación.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Publicar el Web API en Internet utilizando un servicio como &lt;a href=&quot;https://heroku.com/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Heroku&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Crear un front-end que consuma nuestro Web API y permita a las personas administrar las frases célebres a través de un navegador.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Si deseas aprender esto y mucho más de la mano de mentores experimentados te invito a que conozcas nuestro programa &lt;a href=&quot;https://makeitreal.camp/full-stack-online?utm_source=blog&amp;amp;utm_medium=web&amp;amp;utm_campaign=inbound&amp;amp;utm_content=post&quot;&gt;Full Stack JavaScript Web Developer&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Germán Escobar</name></author><summary type="html">Una Web API nos permite exponer funcionalidad de una aplicación a través del protocolo HTTP. En este tutorial vamos a crear una Web API utilizando Node.js y una librería llamada Express.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://blog.makeitreal.camp/assets/images/bg-images/nodejs.jpg" /></entry><entry><title type="html">¿Qué seré capaz de hacer después de Make it Real?</title><link href="http://blog.makeitreal.camp/que-sere-capaz-despues-de-make-it-real/" rel="alternate" type="text/html" title="¿Qué seré capaz de hacer después de Make it Real?" /><published>2020-08-20T18:00:00-05:00</published><updated>2020-08-20T18:00:00-05:00</updated><id>http://blog.makeitreal.camp/que-sere-capaz-despues-de-make-it-real</id><content type="html" xml:base="http://blog.makeitreal.camp/que-sere-capaz-despues-de-make-it-real/">&lt;p&gt;Aprender a programar es un reto, es todo un desafío en el cual no solo tendremos que entender cómo la tecnología y diferentes componentes interactúan entre sí para crear una aplicación, sino también la manera en que aprendemos, resolvemos problemas y nos enfrentamos al cambio, porque si de algo estamos seguros es que las tecnologías cambian cada día. &lt;!-- more --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es normal que nuestros aspirantes a cualquier programa analicen la decisión de embarcarse en este viaje tecnológico haciendo análisis profundos de lo que está en pro y en contra. Una de las preguntas más comunes que recibo cada día es:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Sebas, ¿Qué puedo hacer después de terminar alguno de los programas de Make It Real?.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;La respuesta a esta pregunta nos ayudará a comprender más el universo de posibilidades, así que he decidido escribir este post para hablar del potencial de cada programa. Empecemos!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;programa-top&quot;&gt;Programa TOP&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/top-program.jpg&quot; alt=&quot;Programa Top Make It Real&quot; class=&quot;photo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Programa TOP de Make It Real está dirigido a personas que tienen la plena intención de construir una carrera como desarrolladores en la industria del software, el objetivo principal de este programa es que consigas un empleo como desarrollador en la industria. Es ideal tener una sólida base de conocimientos previos en lógica, matemática y/o programación, acompañado de algo de experiencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada una de las tecnologías que aprendemos en el programa TOP(como &lt;a href=&quot;https://expressjs.com/&quot;&gt;Express&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.mongodb.com/&quot;&gt;MongoDB&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://graphql.org/&quot;&gt;GraphQL&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://reactjs.org/&quot;&gt;React.js&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://reactnative.dev/&quot;&gt;React Native&lt;/a&gt;, etc.) son &lt;a href=&quot;https://insights.stackoverflow.com/survey/2020&quot;&gt;tendencias actuales de la industria&lt;/a&gt; por lo que pasar por este programa abre la posibilidad de acceder a la oferta de trabajo más apetecida y mejor remunerada del mercado. Existe una gran oferta de empresas en el mercado local que buscan expandir sus equipos de tecnología con desarrolladores en estas áreas de trabajo. Además de eso, si se cuenta con un buen nivel de inglés las posibilidades aumentan al considerar empresas en Suramérica, Norteamérica y Europa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los estudiantes del programa TOP podrían hacer parte de cualquier equipo de desarrollo que trabaje utilizando metodologías ágiles, que desarrolle y mantenga aplicaciones WEB y/o móviles en su pipeline, al mismo tiempo podrían participar en cualquier fase del ciclo de desarrollo desde la investigación y diseño hasta su implementación, despliegue en producción y posterior mantenimiento.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;programa-full-stack&quot;&gt;Programa Full-Stack&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/full-stack-program.jpg&quot; alt=&quot;Programa Full Stack= Make It Real&quot; class=&quot;photo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El programa Full-Stack está dirigido a un público más diverso, aquí la experiencia y el conocimiento no son un factor determinante, además que su duración e intensidad es diferente a la del programa TOP. Este programa está dirigido a personas que vengan de cualquier profesión y quieran incursionar en el mundo del software y la tecnología. Yo recomiendo este programa para quienes buscan dar sus primeros pasos, para los que sienten que la motivación es suficiente pero no tienen una pizca de conocimiento al respecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo interesante de nuestro programa Full-Stack es que incluso personas que no se vean en un futuro como desarrolladores de software tienen un gran beneficio, imagina que eres un emprendedor en tecnología y buscas entender mucho mejor todo lo relacionado a este mundo para conocer donde están las fortalezas de crear negocios digitales, para comunicarse de manera eficiente con los ingenieros de tu equipo asegurandote que todos estén en la misma página o porque no?, para tu mismo poder construir prototipos que validen tus ideas de negocio con usuarios potenciales y te ayuden a conseguir inversión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si bien el programa Full Stack tiene más duración y su intensidad semanal es menor que la del programa TOP, al completar el programa de la misma manera que podrías validar y prototipar tus propias ideas también está la opción de hacer una carrera como desarrollador en el mercado y &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=l30w0k57ZtY&amp;amp;t=1953s&quot;&gt;buscar oportunidades de trabajo&lt;/a&gt; similar a como lo describí en el programa TOP.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;programa-data-science&quot;&gt;Programa Data Science&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/data-science-program.jpg&quot; alt=&quot;Programa Data Science Make It Real&quot; class=&quot;photo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para nadie es un secreto que la ciencia de los datos y el &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Machine_learning&quot;&gt;Machine Learning&lt;/a&gt; cada día ocupan más espacio en nuestras vidas. Una nueva rama tecnológica que hace tiempo atrás viene construyendo cosas que en el pasado pensamos &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=RyiWFbSdk78&amp;amp;feature=emb_title&quot;&gt;imposibles o eran inimaginables&lt;/a&gt;. Algoritmos de clasificación o predicción nos sorprenden a diario con sus alcances(&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=5PYCDV4KMYY&amp;amp;t=3s&quot;&gt;si no estás familiarizado con este tema hace poco ofrecimos una charla en Make It Real sobre los diferentes casos de uso&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otra parte, la ciencia de los datos ha venido ofreciendo a las empresas la posibilidad de analizar con mayor precisión las variables que afectan su negocio, lo que ha permitido que puedan tomar mejores decisiones basadas en los datos y en los mismos modelos de predicción o clasificación que podemos construir a partir de estos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imaginemos que hemos recogido un set de datos de alguna de nuestras aplicaciones. Al pasar por nuestro programa de Data Science, sabremos cómo extraer valores estadísticos de nuestros datos, identificar tendencias, promedios, valores atípicos y correlaciones. Podemos crear gráficos que nos permitan visualizar la información para tener claridad en nuestro dominio de trabajo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estaremos en capacidad de utilizar nuestros datos para construir y entrenar diferentes modelos de Machine Learning, que nos permitan hacer predicciones, calificaciones o todo tipo de escenarios futuros basados en nuestra propia información, además de que podremos entrenarlos de nuevo conforme recogemos más datos haciendo que nuestros modelos sean cada vez más inteligentes. Todo esto utilizando &lt;a href=&quot;https://www.python.org/&quot;&gt;Python&lt;/a&gt; como lenguaje de programación y diferentes librerías como &lt;a href=&quot;https://numpy.org/&quot;&gt;NumPy&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://pandas.pydata.org/&quot;&gt;Pandas&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://matplotlib.org/&quot;&gt;MatPloLib&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://scikit-learn.org/&quot;&gt;Scikit-learn&lt;/a&gt;, etc.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Como pueden ver tenemos diferentes opciones de acuerdo de los intereses, la disponibilidad y la curiosidad de cada persona. Sin embargo, no se necesita mucho más que un computador y motivación para empezar. Make It Real no es solo aprender un conjunto de tecnologías y abrir la puerta de la creatividad tecnológica en medio de toda una revolución global.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En Make It Real buscamos transformar la educación y para lograrlo debemos aprender a aprender. Requiere esfuerzo, dedicación y disciplina pero una vez lo logras en un mundo que cambia a una velocidad abrumadora, aprender algo nuevo no será un problema, sin darnos cuenta resultará siendo un hábito.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sebastian Zapata Mardini</name></author><summary type="html">Aprender a programar es un reto, es todo un desafío en el cual no solo tendremos que entender cómo la tecnología y diferentes componentes interactúan entre sí para crear una aplicación, sino también la manera en que aprendemos, resolvemos problemas y nos enfrentamos al cambio, porque si de algo estamos seguros es que las tecnologías cambian cada día.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://blog.makeitreal.camp/assets/images/bg-images/roadway.jpg" /></entry><entry><title type="html">Módulos de JavaScript</title><link href="http://blog.makeitreal.camp/modulos-de-javascript/" rel="alternate" type="text/html" title="Módulos de JavaScript" /><published>2020-08-04T02:00:00-05:00</published><updated>2020-08-04T02:00:00-05:00</updated><id>http://blog.makeitreal.camp/modulos-de-javascript</id><content type="html" xml:base="http://blog.makeitreal.camp/modulos-de-javascript/">&lt;p&gt;En este post explicaremos qué son los módulos de JavaScript, cuándo utilizarlos y cómo se comparan con otras soluciones como &lt;strong&gt;CommonJS&lt;/strong&gt;.&lt;!-- more --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque la mayoría de lenguajes ofrecen alguna forma de importar código de otros archivos y librerías, JavaScript se pensó para scripts muy cortos en el navegador y al principio no se creía que fuera necesario algo similar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la transición a SPA’a (Single Page Applications) y con la llegada de &lt;a href=&quot;https://nodejs.org/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Node.js&lt;/a&gt;, se hizo necesario una solución. Surgieron algunas propuestas como CommonJS (lo que utiliza &lt;a href=&quot;https://nodejs.org/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Node.js&lt;/a&gt; por defecto) y &lt;a href=&quot;https://requirejs.org/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;RequireJS&lt;/a&gt;, pero ninguna de estas soluciones hacen parte del lenguaje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente &lt;strong&gt;ECMAScript 2015 (ES6)&lt;/strong&gt; introdujo una solución integrada al lenguaje: los módulos de ECMAScript (también conocidos como ESM, módulos de JavaScript, o simplemente módulos). Su adopción ha sido lenta pero gracias a herramientas como &lt;a href=&quot;https://babeljs.io/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Babel&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://webpack.js.org/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Webpack&lt;/a&gt; hoy podemos hacer uso de ellos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de entrar a ver la sintaxis de los módulos, veamos qué problema solucionan.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-problema&quot;&gt;El problema&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Supongamos que tenemos dos archivos, donde uno depende de una variable definida en el otro:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// hello.js&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hello&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Hola Mundo&quot;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// print.js&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;console&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;log&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hello&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// dependemos de la variable hello&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En JavaScript todas las variables por fuera de una función son globales, así que podemos importar los dos archivos desde nuestro archivo HTML:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-html highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;script &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;hello.js&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;script &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;print.js&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Esto funcionaría y veríamos “Hola Mundo” en la consola del navegador. Lo único que debemos tener en cuenta es el orden: no podemos importar &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;print.js&lt;/code&gt; antes de &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;hello.js&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El principal problema de esta solución es que la variable &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;hello&lt;/code&gt; es una variable global que se puede utilizar o reescribir por error en otro archivo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Necesitamos una mejor forma de compartir código entre archivos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;commonjs&quot;&gt;CommonJS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aunque han surgido varias propuestas para solucionar este problema, la más importante es CommonJS, que es la que utiliza &lt;a href=&quot;https://nodejs.org/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Node.js&lt;/a&gt;  por defecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CommonJS utiliza la palabra &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;require&lt;/code&gt; para importar código y &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;module.exports&lt;/code&gt; para exportarlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reescribamos el ejemplo anterior utilizando CommonJS:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// hello.js&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hello&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Hello World&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;module&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;exports&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hello&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// print.js&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hello&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;require&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;./hello&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;console&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;log&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hello&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nota el uso de &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;module.exports&lt;/code&gt; para exportar la variable en &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;hello.js&lt;/code&gt; y de &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;require&lt;/code&gt; para importarla en &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;print.js&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto soluciona el problema de las variables globales compartidas por todos los archivos. Ahora podemos decidir explícitamente qué variables exportar e importar en cada archivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, recuerda que CommonJS (y las demás alternativas) no son parte del estándar de ECMAScript.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota:&lt;/strong&gt; para utilizar CommonJS en el navegador necesitas alguna herramienta como &lt;a href=&quot;http://browserify.org/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Browserify&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://webpack.js.org/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Webpack&lt;/a&gt; que convierta tu código.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ecmascript-modules&quot;&gt;ECMAScript Modules&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ECMAScript 2015 (ES6) introdujo los módulos como parte del estándar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A diferencia de CommonJS, que utiliza &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;module.exports&lt;/code&gt; para exportar variables, con módulos se utiliza sólo la palabra &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;export&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// hello.js&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;export&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hello&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Hello World&quot;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para importar código en CommonJS utilizamos &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;require&lt;/code&gt;, pero con los módulos de ES utilizamos &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;import ... from&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// print.js&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hello&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;from&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'./hello'&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;console&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;log&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hello&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;También podemos exportar una variable por defecto, que nos permite importarla directamente, sin los corchetes.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// hello.js&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hello&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Hello World&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;export&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;default&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hello&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// utilizamos default&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// print.js&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hello&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;from&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'./hello'&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// no necesitamos los corchetes&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;console&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;log&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hello&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ahora que ya conoces la sintaxis, veamos cómo utilizar los módulos en el navegador y en &lt;a href=&quot;https://nodejs.org/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Node.js&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;módulos-en-el-navegador&quot;&gt;Módulos en el navegador&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La mayoría de navegadores ya soporta módulos directamente (exceptuando Internet Explorer, claro). Para usarlos debes agregarle &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;type=&quot;module&quot;&lt;/code&gt; a la etiqueta &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;script&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-html highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;script &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;module&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;print.js&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Fíjate que no es necesario agregar la referencia a &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;hello.js&lt;/code&gt; porque &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;print.js&lt;/code&gt; lo importa:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// print.js&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hello&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;from&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'./hello.js'&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// es necesario la extensión .js&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;console&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;log&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hello&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Si vas a probar este código localmente, asegúrate de estar utilizando un servidor Web, de lo contrario vas a ver un error de CORS en la consola. Una solución es utilizar el paquete &lt;a href=&quot;https://www.npmjs.com/package/http-server&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;http-server&lt;/a&gt;. Desde la raíz de la carpeta puedes ejecutar los siguientes comandos:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-shell highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;npm install http-server -g
&lt;span class=&quot;gp&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;http-server
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La pregunta ahora es ls siguiente: si ya es posible utilizar módulos directamente en el navegador ¿para qué usar herramientas como &lt;a href=&quot;https://webpack.js.org/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Webpack&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La respuesta es que, por un lado, seguramente necesitas &lt;a href=&quot;https://webpack.js.org/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Webpack&lt;/a&gt; (o alguna herramienta similar) para otras tareas como minimizar tu código, convertirlo a ES5, etc. Por otro lado, puede ser mejor empaquetar todo tu código JavaScript en un archivo, en vez de tener que cargar módulos independientes desde el navegador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La verdad no conozco ningún proyecto grande que utilice los módulos directamente como explicamos en esta sección, pero es posible que eso empiece a cambiar en un futuro cercano.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;módulos-en-nodejs&quot;&gt;Módulos en Node.js&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://nodejs.org/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Node.js&lt;/a&gt; soporta los módulos de forma experimental. Hay dos formas de activarlos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La primera forma es renombrar tus archivos de &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.js&lt;/code&gt; a &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.mjs&lt;/code&gt;. Lo único que debes tener en cuenta es que al importar el archivo debes incluir la extensión &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.mjs&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// print.js&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kr&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hello&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;from&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'./hello.mjs'&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// es necesario la extensión .mjs&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;console&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;log&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hello&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La segunda forma es agregar la propiedad &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;type&lt;/code&gt; con valor &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;module&lt;/code&gt; en el &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;package.json&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-json highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;//&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;package.json&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
  &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&quot;type&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;module&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Con esta forma ya no es necesario renombrar los archivos a &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.mjs&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusión&quot;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Los módulos cumplen una función muy natural en el desarrollo de software: escribir código modular. La mayoría de lenguajes tienen alguna forma de manejar las dependencias entre archivos, pero eso no existía en el estándar de ECMAScript (y por lo tanto en JavaScript).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, eso no impidió que surgieran soluciones. En este post explicamos CommonJS, que es lo que utiliza por defecto &lt;a href=&quot;https://nodejs.org/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Node.js&lt;/a&gt; para ese manejo de dependencias, pero eso no significa que no existieran otras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La llegada de los módulos es importante porque agrega esta funcionalidad directamente al lenguaje, pero seguramente ha causado mucha confusión: ¿cuándo uso &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;require&lt;/code&gt; y cuándo uso &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;import&lt;/code&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que este post te haya aclarado esa confusión. Recuerda, en &lt;a href=&quot;https://nodejs.org/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Node.js&lt;/a&gt; usas &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;require&lt;/code&gt; (CommonJS) a menos de que hayas activado los módulos. Con &lt;a href=&quot;https://webpack.js.org/&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Webpack&lt;/a&gt; puedes usar siempre &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;import&lt;/code&gt; (módulos).&lt;/p&gt;</content><author><name>Germán Escobar</name></author><summary type="html">En este post explicaremos qué son los módulos de JavaScript, cuándo utilizarlos y cómo se comparan con otras soluciones como CommonJS.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://blog.makeitreal.camp/assets/images/bg-images/javascript-modules.jpg" /></entry><entry><title type="html">Recursos de diseño para programadores</title><link href="http://blog.makeitreal.camp/recursos-de-diseno-para-programadores/" rel="alternate" type="text/html" title="Recursos de diseño para programadores" /><published>2020-07-28T02:00:00-05:00</published><updated>2020-07-28T02:00:00-05:00</updated><id>http://blog.makeitreal.camp/recursos-de-diseno-para-programadores</id><content type="html" xml:base="http://blog.makeitreal.camp/recursos-de-diseno-para-programadores/">&lt;p&gt;¿Cómo podemos mejorar la apariencia de nuestras aplicaciones? En este post veremos algunos recursos que te ayudarán a crear diseños más llamativos cuando no tienes la posibilidad de contratar un diseñador.&lt;!-- more --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La siguiente no es una lista exhaustiva de recursos, sólo los que nos parecen importantes que conozcas. Además, en algunos vas a encontrar alternativas similares. Si crees que nos falta alguno no dudes en compartirlo en los comentarios!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-tailwind-css&quot;&gt;1. &lt;a href=&quot;https://tailwindcss.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Tailwind CSS&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/tailwind.jpg&quot; alt=&quot;Tailwind CSS&quot; class=&quot;photo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tailwind es un framework HTML, CSS y JavaScript como Bootstrap, pero más personalizable ya que no trae un tema por defecto. Lo que más interesante nos pareció de Tailwind es que existe &lt;a href=&quot;https://tailwindcomponents.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;un repositorio gratis de componentes&lt;/a&gt; con dashboards, formularios de login, clones de aplicaciones, etc. que puedes utilizar en tus proyectos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alternativas que puedes utilizar incluyen &lt;a href=&quot;https://bulma.io/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Bulma&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://purecss.io/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;PureCSS&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://getbootstrap.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Bootstrap&lt;/a&gt;, entre otros.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-pexels&quot;&gt;2. &lt;a href=&quot;https://www.pexels.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Pexels&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/pexels.jpg&quot; alt=&quot;Pexels&quot; class=&quot;photo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La mayoría de imágenes de los encabezados de este blog los obtenemos de esta página en donde encontrarás excelentes fotos y videos de archivo gratis para tus proyectos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alternativas que puedes usar incluyen &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://pixabay.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Pixabay&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-undraw&quot;&gt;3. &lt;a href=&quot;https://undraw.co/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Undraw&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/undraw.jpg&quot; alt=&quot;unDraw&quot; class=&quot;photo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este sitio encontrarás ilustraciones gratis que guardan un mismo estilo y que puedes personalizar con el color que uses en tu aplicación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una alternativa interesantes es &lt;a href=&quot;https://www.humaaans.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Humaaans&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-orion-icon-library&quot;&gt;4. &lt;a href=&quot;https://orioniconlibrary.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Orion Icon Library&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/orion.jpg&quot; alt=&quot;Orion&quot; class=&quot;photo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta aplicación te permite crear colecciones de íconos para tus aplicaciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alternativas que puedes usar incluyen &lt;a href=&quot;https://fontawesome.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Font Awesome&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://icomoon.io/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Icomoon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;5-google-fonts&quot;&gt;5. &lt;a href=&quot;https://fonts.google.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Google Fonts&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/google-fonts.jpg&quot; alt=&quot;Google Fonts&quot; class=&quot;photo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No estaba seguro de incluir esta librería de fuentes tan popular pero creo que sigue siendo la líder en este campo con casi 1000 fuentes que son fáciles de buscar, filtrar, seleccionar e incluir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;6-freepik&quot;&gt;6. &lt;a href=&quot;https://www.freepik.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Freepik&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/freepick.jpg&quot; alt=&quot;Freepik&quot; class=&quot;photo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta página encontrarás diferentes recursos gráficos como fotos de archivos, ilustraciones, videos, etc. gratis y pagos. Lo molesto es la publicidad pero la variedad lo hace un buen recurso. Personalmente lo utilizo para buscar ilustraciones únicamente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;7-dribble&quot;&gt;7. &lt;a href=&quot;https://dribbble.com/&quot; target=&quot;_target&quot;&gt;Dribble&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/dribbble.jpg&quot; alt=&quot;Dribbble&quot; class=&quot;photo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este sitio está más enfocado en diseñadores pero lo uso principalmente para inspiración. Cuando necesito hacer algo en particular (como un dashboard o un formulario) lo busco en Dribbble para ver qué ideas interesantes encuentro.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;8-paaatterns&quot;&gt;8. &lt;a href=&quot;https://products.ls.graphics/paaatterns/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Paaatterns&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/paaatterns.jpg&quot; alt=&quot;Paaatterns&quot; class=&quot;photo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este sitio encontrarás una colección de patrones que puedes utilizar para darle más vida a tus aplicaciones. El único detalle es que para descargarlos deberás dejar tu correo y no es claro con qué fin lo utilizarán.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alternativas incluyen &lt;a href=&quot;http://thepatternlibrary.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;The Pattern Library&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;http://www.heropatterns.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Hero Patterns&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Espero que estos recursos te sirvan para tu próximo proyecto. Si falta alguno no dudes en compartirlo en los comentarios.&lt;/p&gt;</content><author><name>Germán Escobar</name></author><summary type="html">¿Cómo podemos mejorar la apariencia de nuestras aplicaciones? En este post veremos algunos recursos que te ayudarán a crear diseños más llamativos cuando no tienes la posibilidad de contratar un diseñador.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://blog.makeitreal.camp/assets/images/bg-images/decor-design.jpg" /></entry><entry><title type="html">Cómo piensa un programador?</title><link href="http://blog.makeitreal.camp/como-piensa-un-programador/" rel="alternate" type="text/html" title="Cómo piensa un programador?" /><published>2020-04-27T02:00:00-05:00</published><updated>2020-04-27T02:00:00-05:00</updated><id>http://blog.makeitreal.camp/como-piensa-un-programador</id><content type="html" xml:base="http://blog.makeitreal.camp/como-piensa-un-programador/">&lt;p&gt;Ser programador no es sólo obtener los conocimientos, es desarrollar la mentalidad correcta. En este post veremos cuál es esa mentalidad y una técnica para adquirirla.&lt;!-- more --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ningún programador se las sabe todas, no importa cuánto tiempo lleve programando. De hecho, la cantidad de información que pueda tener el programador más sabio del planeta no va a ser más que una mínima fracción de todo el conocimiento en programación actual, que crece cada día.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero entonces cómo hace un programador para hacer su trabajo si no sabe prácticamente nada?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La respuesta es que los programadores son increíblemente recursivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Supongamos que necesitamos crear un componente que permita al usuario seleccionar una fecha, algo así:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/datepicker.jpg&quot; alt=&quot;Selector de Fecha&quot; class=&quot;photo&quot; style=&quot;max-width: 200px; border: 1px solid #ccc;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;photo-description&quot;&gt;Un selector de fecha, una solicitud muy común en el desarrollo Web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quizá la primera pregunta que se hace un programador es: ¿ya he hecho esto antes? Si la respuesta es afirmativa el siguiente paso es buscar el proyecto y hacer copy-paste, hecho!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si no lo ha hecho antes, la siguiente pregunta es ¿será que alguien ya lo ha hecho antes? El 98% de los problemas que existen en programación ya han sido solucionados y documentados. Sólo debes buscar en Internet (que es &lt;strong&gt;la habilidad&lt;/strong&gt; más importante que desarrollamos los programadores).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La mayoría de veces el trabajo del programador es así de fácil, pero no siempre (si no, no les pagarían lo que les pagan). Sí, algunas veces nos toca pensar, adaptar, arreglar, frustrarnos por errores simples, etc. Una buena práctica en estos casos es documentar nuestra solución en un post, quizá le pueda servir a otros programadores más adelante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En pocas palabras el trabajo de un programador es lograr que las cosas funcionen. Idealmente siempre deberíamos hacer un paso adicional y es organizar el código para que sea fácil de leer y entender. Desafortunadamente este no es siempre el caso y la mayoría de proyectos de software se convierten en retazos de código copiados de Internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El programador es una persona muy práctica enfocada en solucionar un reto a la vez&lt;/strong&gt;. Por esta razón es bueno tener amigos programadores o un mentor a quién preguntar, un guía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eso no significa que los programadores no aprendamos de forma más estructurada, de hecho &lt;strong&gt;a muchos programadores nos encanta aprender constantemente, pero es un proceso paralelo a nuestro trabajo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por poner un ejemplo, una persona normal pensaría que para hacer un componente como el selector de fecha que vimos antes, debe aprender HTML, CSS y JavaScript, o es posible que ni siquiera sepa qué debe aprender. Pero igual, esa persona está pensando hacerlo desde cero, es decir, &lt;strong&gt;no está pensando como programador&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aprender HTML, CSS y JavaScript (o cualquier otra tecnología) está perfectamente bien, pero es muy probable que después de hacer varios cursos encontremos que en ninguno expliquen lo que queremos hacer. En cambio, es posible que con una simple búsqueda en Internet encontremos exactamente lo que necesitamos. Así es la vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En general, una recomendación para aprender una nueva tecnología (después de terminar Make it Real ;) es empezar con algunos turoriales para tener una idea de lo que es posible con esa tecnología, hacer algún proyecto, y después si profundizar en la documentación o hacer un curso más estructurado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En conclusión, un programador nunca piensa en hacer algo desde cero ni entenderlo todo completamente (a menos de que sea su área específica de conocimiento). Un programador se enfoca en encontrar soluciones utilizando todos los recursos que estén a su alcance: Internet es su mejor herramienta y aprender a buscar, su mejor habilidad.&lt;/p&gt;</content><author><name>Germán Escobar</name></author><summary type="html">Ser programador no es sólo obtener los conocimientos, es desarrollar la mentalidad correcta. En este post veremos cuál es esa mentalidad y una técnica para adquirirla.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://blog.makeitreal.camp/assets/images/bg-images/como-piensa-un-programador.jpg" /></entry><entry><title type="html">Por qué aprender Data Science?</title><link href="http://blog.makeitreal.camp/por-que-aprender-data-science/" rel="alternate" type="text/html" title="Por qué aprender Data Science?" /><published>2020-04-15T02:00:00-05:00</published><updated>2020-04-15T02:00:00-05:00</updated><id>http://blog.makeitreal.camp/por-que-aprender-data-science</id><content type="html" xml:base="http://blog.makeitreal.camp/por-que-aprender-data-science/">&lt;p&gt;Data Science es una de las áreas de mayor crecimiento en la actualidad y una gran oportunidad para las personas que quieren dar el siguiente paso en sus carreras como programadores.&lt;!-- more --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la cantidad de información que las empresas están generando cada día no es extraño que la demanda por científicos de datos esté aumentando rápidamente. Todo programador debería poder, como mínimo, crear un &lt;a href=&quot;https://jupyter.org/&quot;&gt;Jupyter Notebook&lt;/a&gt;, cargar algunos datos, hacer algunas visualizaciones y utilizar los modelos que ya existen para clasificar y predecir información con Machine Learning.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En Make it Real hemos creado un curso que te permitirá entender los conceptos, metodologías y herramientas que se utilizan para realizar estas tareas. Estoy seguro que abrirá tu mente a otro nivel y verás todas las posibilidades que existen ahora y lo que va a ser posible en el futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los detalles del programa la encuentras en el siguiente enlace, ahí podrás solicitar información de precios y conocer el proceso de inscripción:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://makeitreal.camp/data-science-online?utm_source=blog&amp;amp;utm_medium=web&amp;amp;utm_campaign=inbound&quot;&gt;https://makeitreal.camp/data-science-online&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que te animes a dar este siguiente paso y recuerda, ¡nunca dejes de aprender!&lt;/p&gt;</content><author><name>Germán Escobar</name></author><summary type="html">Data Science es una de las áreas de mayor crecimiento en la actualidad y una gran oportunidad para las personas que quieren dar el siguiente paso en sus carreras como programadores.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://blog.makeitreal.camp/assets/images/bg-images/data-science-2.jpg" /></entry><entry><title type="html">Sobre el aprendizaje</title><link href="http://blog.makeitreal.camp/sobre-el-aprendizaje/" rel="alternate" type="text/html" title="Sobre el aprendizaje" /><published>2020-02-17T02:00:00-05:00</published><updated>2020-02-17T02:00:00-05:00</updated><id>http://blog.makeitreal.camp/sobre-el-aprendizaje</id><content type="html" xml:base="http://blog.makeitreal.camp/sobre-el-aprendizaje/">&lt;p&gt;Dicen que hay dos tipos de aprendices de idiomas: los que quieren hacerse entender y los que no se quieren equivocar. Los primeros avanzan increíblemente rápido, los segundos se quedan atascados, a veces sin lograr mantener una conversación básica. ¿Por qué ocurre esto?&lt;!-- more --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo creo que el principal problema radica en la forma en que estamos acostumbrados a aprender desde el colegio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando nacemos iniciamos un proceso de prueba y error para aprender a caminar y hablar. No estamos preocupados por caminar de forma graciosa, o incluso caernos. No nos importa si conjugamos bien el verbo poner (“yo poní”) o saber (“yo sabo”). Estamos más enfocados en el fin que en hacerlo “correctamente”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo curioso es que, en el proceso de prueba y error, vamos encontrando la forma correcta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desafortunadamente, nuestro sistema educativo castiga los errores y nuestra actitud hacia el aprendizaje cambia para siempre, al menos en la mayoría de personas. Nuestro objetivo principal al aprender es evitar los errores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las consecuencias son devastadoras. Primero, esta es la razón, creo yo, que muy pocas personas se atreven a aprender algo nuevo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo, los que se atreven a aprender quieren que les salga bien al primer intento. Aún peor, quieren aprender todo lo que hay que saber del tema antes de atreverse a ponerlo en práctica, y esto los hace, desafortunadamente, malos aprendices.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es como si un niño quisiera aprender toda la teoría detrás de montar bicicleta antes de hacer su primer intento y esperar que nunca se vaya a caer porque ya lo aprendió todo. Eso no tiene ningún sentido y, sin embargo, es la forma en que la mayoría de personas esperan aprender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero la consecuencia más lastimosa es que muchos lo intentan una única vez, y si no funciona, no lo vuelven a intentar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cómo-cambiar-nuestra-actitud&quot;&gt;¿Cómo cambiar nuestra actitud?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Imagina en algo que has querido aprender pero no has podido. ¿Qué te ha detenido?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No, no es el tiempo. El tiempo es fundamental para el aprendizaje pero si uno quiere aprender algo, seguro encuentra el tiempo. No, tampoco es alguien que enseñe bien, las cosas que vale la pena aprender no se pueden enseñar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La principal barrera para aprender no es intelectual, es emocional. Es la actitud que tenemos hacia el aprendizaje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Empecemos por aclarar que no existe tal cosa como aprender algo. Uno no puede dividir el mundo entre los que saben y no saben. Por ejemplo, cuando decimos que una persona aprendió otro idioma nos referimos a que es capaz de sostener una conversación con otras personas, entender y hacerse entender, por así decirlo. No significa que se sepa todas las palabras del diccionario ni todas las reglas gramaticales. Nadie exigiría eso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo que existe en los idiomas son unos niveles de competencia, que no son exactos (el nivel de aprendizaje es continuo, no discreto), pero que nos ofrecen una forma práctica de compararnos con otras personas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para cambiar nuestra actitud hacia el aprendizaje debemos entender que las cosas que vale la pena aprender no se pueden enseñar. Y, desafortunadamente, muchas personas esperan que les enseñen. Lo que uno necesita son mentores que lo guíen y lo corrijan (le den retroalimentación). Al final, los únicos responsables de nuestro aprendizaje somos nosotros mismos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es importante mentalizarnos en que vamos a comenter errores, pero que en los errores y la frustración está el aprendizaje. Esta es la parte más difícil de cambiar porque nos han acostumbrado a sentirnos mal cuando cometemos un error.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las dos características más importantes de un buen aprendiz son la humildad y el optimismo. Por un lado, aceptar que estamos aprendiendo y que tenemos derecho a cometer errores. Y, por otro lado, creer que eventualmente vamos a lograr lo que nos propusimos (tocar esa canción de piano, llegar a ese nivel de ajedrez, etc.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No seas el aprendiz que está pensando en evitar los errores, enfócate en lo que quieres lograr. El buen aprendiz no quiere aprender italiano, quiere hacerse entender en una conversación, y en la siguiente. El buen aprendiz no quiere aprender piano, quiere tocar una canción, y después la otra. El aprendizaje se convierte en un medio para lograr un objetivo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;en-programación&quot;&gt;En programación&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;¿Cómo aplicamos todo esto a la programación? Bueno, en la programación también existen los dos mismos tipos de aprendices: los que quieren aprender todo primero para después hacer su primera aplicación de forma correcta, y los que quieren hacer que la aplicación funcione sin importar si es la forma correcta o no.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y de nuevo, los primeros tienden a tener muchas dificultades para avanzar y encontrar un empleo, los segundos avanzan increíblemente rápido y consiguen los mejores empleos (o crean sus propias compañías).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tampoco existe tal cosa como “aprender a programar”. Cuando uno dice que alguien sabe programar es porque se volvió un experto buscando en Internet y haciendo copy-paste de otros proyectos que hizo buscando en Internet (tutoriales, blog posts, etc.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aprender a programar no significa saber todas las reglas sintácticas de un lenguaje, sus objetos y métodos. Nadie exigiría eso. Y al igual que con los idiomas, también hay niveles de aprendizaje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la programación también vamos a cometer muchos errores. La verdad es que la programación es muy frustrante: la configuración de las herramientas, la rigidez de la sintaxis (¡faltaba una coma!), las diferentes versiones de las librerías, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de más de 20 años programando puedo decir que la frustración nunca se va, pero uno aprende a vivir con ella. Cada aplicación tiene sus propios retos, sus propios aprendizajes. Pero uno es optimista, uno sabe que con el tiempo suficiente para investigar y fallar se pueden solucionar la gran mayoría de problemas (aunque no todos, claro).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por último, los buenos programadores primero se concentran en hacer funcionar lo que necesitan hacer funcionar, después buscan cómo se puede hacer mejor o piden retroalimentación de una persona con más experiencia a ver si la forma es la correcta. Y muchas veces es necesario reescribir una aplicación o funcionalidad varias veces, pero ahí es donde más se aprende. El peor error que uno puede cometer en programación es tratar de hacerlo correcto desde el principio. Es la forma más fácil de atascarse y fracasar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi consejo para una persona que quiere aprender a programar es tener una idea de una aplicación quiera hacer. Entre más ganas uno tenga de hacerla, menos se atascará en los detalles, y más rápido avanzará. Obviamente, empieza con algo sencillo, sigue tutoriales de algo parecido y ve adaptando lo necesario.&lt;/p&gt;</content><author><name>Germán Escobar</name></author><summary type="html">Dicen que hay dos tipos de aprendices de idiomas: los que quieren hacerse entender y los que no se quieren equivocar. Los primeros avanzan increíblemente rápido, los segundos se quedan atascados, a veces sin lograr mantener una conversación básica. ¿Por qué ocurre esto?</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://blog.makeitreal.camp/assets/images/bg-images/seaport-during-daytime.jpg" /></entry></feed>